# Тестирование производительности метода /api/v2/user/find

#### Метод предназначен для поиска пользователя по имени и фамилии.
Соответственно принимает фильтр из двух параметров:
- `filter[firstName]`
- `filter[lastName]`

Реализация поиска по таблице пользователей расположена в файле`internal/database/mysql/user.go`, метод `UserRepository::GetLest`.

Пример SQL-запроса поиска:
```
SELECT id, login, firstName, lastName, email, residence, dayOfBirth, gender, bio, joined  
 FROM users 
 WHERE firstName LIKE CONCAT('Ka', '%') AND lastName LIKE CONCAT('Mo', '%') 
 ORDER BY id LIMIT 1000 OFFSET 0;
```
По условию задачи требуется:
 - кол-во записей в таблице пользователей 1 000 000 (по факту чуть больше)  
 - использовать движок `InnoDB`
 - логика объединения условий `AND` 
 - сортировка результатов по колонке `id`.

## Исходное состояние (без дополнительных индексов, есть только кластерный)

План запроса:
```
-> Limit: 1000 row(s)  (cost=108.37 rows=12) (actual time=8.338..689.732 rows=56 loops=1)
    -> Filter: ((users.firstName like <cache>(concat('Kat','%'))) and (users.lastName like <cache>(concat('Mo','%'))))  (cost=108.37 rows=12) (actual time=8.337..689.724 rows=56 loops=1)
        -> Index scan on users using PRIMARY  (cost=108.37 rows=1000) (actual time=0.019..605.911 rows=1015008 loops=1)
```

План запроса показывает, что фильтрация производится после выборки всех записей.
Из таблицы результатов видим, что нагрузке 100 RPS квантиль 90% для времени ответа укладывается в 15 секунд.
Для больших нагрузок тесты не проводились.

|  Users | Loops | Latency Min (ms) | Latency Max (ms) | Latency 0.9 (ms) | Latency 0.99 (ms) | Throughput (bytes/sec) |
|-------:|------:|-----------------:|-----------------:|-----------------:|------------------:|-----------------------:|
|      1 |  1000 |              630 |              748 |              677 |               720 |                    1.5 |
|     10 |   100 |              834 |             1798 |             1534 |              1609 |                    7.5 |
|    100 |    10 |             9051 |            18421 |            15076 |             17241 |                    8.4 |
|  1 000 |     - |                - |                - |                - |                 - |                      - |
| 10 000 |     - |                - |                - |                - |                 - |                      - |

Легенда:
- Users - кол-во активных пользователей (потоков).
- Loops - кол-во циклов
- Latency Min - минимальное время ответа в миллисекундах
- Latency Max - максимальное время ответа в миллисекундах
- Latency 0.9 - квантиль 90% для времени ответа
- Latency 0.99 - квантиль 99% для времени ответа
- Throughput - пропускная способность в байт/сек

## Цель: сделать подходящий индекс.
Было проверено 2 варианта решения.
1. Два простых индекса по колонкам `firstName` и `lastName`: 
2. Два составных индекса по колонкам `firstName` и `lastName`:

## Входные параметры для нагрузочного теста:
- `filter[firstName] = 'Ка'`
- `filter[lastName] = 'Mo'`

Берём по два символа для имени и фамилии, чтобы не было дисбаланса. 
Число символов подобрано эмпирически, чтобы число записей, которые требуется обработать было порядка `10 000`.  

## Вариант №1 (простые индексы по колонкам `firstName` и `lastName`)

Код создания:
```
CREATE INDEX idx_users_first_name ON users(firstName);
CREATE INDEX idx_users_last_name ON users(lastName);
``` 

Решение с отдельными индексами по каждой колонке `firstName` и `lastName` кажется универсальным и экономным.
Данные в индексах не дублируются. Но условие фильтрации покрывается индексом в лучшем случае наполовину.
Планировщик выберет из двух индексов наиболее селективный, исходя из входных данных.
Таким образом фильтрация будет разделена на две стадии. В первой строки будут отфильтрованы InnoDB по выбранному планировщиком индексу.
Во второй фильтрацию будет завершать сам MySQL, обрабатывая уже полученные строки.
Производительность будет сильно зависеть от кол-ва строк, которые необходимо "дофильтровать" по оставшейся колонке. 

План запроса:
```
-> Limit: 1000 row(s)  (cost=13555.76 rows=1000) (actual time=23.019..23.047 rows=175 loops=1)
    -> Sort: users.id, limit input to 1000 row(s) per chunk  (cost=13555.76 rows=17316) (actual time=23.019..23.042 rows=175 loops=1)
        -> Filter: (users.firstName like <cache>(concat('Ka','%')))  (cost=13555.76 rows=17316) (actual time=6.016..22.948 rows=175 loops=1)
            -> Index range scan on users using idx_users_last_name over ('Mo' <= lastName <= 'Mo'), with index condition: (users.lastName like <cache>(concat('Mo','%')))  (cost=13555.76 rows=17316) (actual time=5.599..22.267 rows=9382 loops=1)
```

1. Выбираем по условию `(lastName like 'Mo%')` `9382` строк (планировщик в данному случае решил идти по индексу по фамилии).
2. "Дофильтровываем" по условию `(firstName like 'Ka%')` получаем `175` из `9382` строк.
3. Сортируем по колонке `id`.


В таблице приведены результаты нагрузочного тестирования.
До нагрузки `10 пользователей` квантиль 90% для времени ответа укладывается в 50 миллисекунд.
На `100 пользователей` видим начало деградации. 
На `10 000 пользователей` квантиль 90% для времени ответа укладывается в 18 секунд. 
Тестирование проводилось при пуле 1024 соединения.

| Users | Loops | Latency Min (ms) | Latency Max (ms) | Latency 0.9 (ms) | Latency 0.99 (ms) | Throughput (bytes/sec) |
|------:|------:|-----------------:|-----------------:|-----------------:|------------------:|-----------------------:|
|     1 |  1000 |               19 |               95 |               38 |                55 |                     40 |
|    10 |   100 |               18 |              120 |               49 |                97 |                    216 |
|   100 |    10 |               32 |             1575 |              667 |              1100 |                    216 |
| 1 000 |     1 |              109 |            18417 |            17733 |             18417 |                     53 |

## Вариант №2 (составные индексы по колонкам `firstName` и `lastName`)

Код создания:
```
CREATE INDEX idx_users_first_last_name ON users(firstName, lastName);
CREATE INDEX idx_users_last_first_name ON users(lastName, firstName);
```

Идея в том, чтобы фильтрация строк была полностью покрыта индексом. Поэтому индекс должен включать все колонки фильтра. 
С другой стороны планировщик запросов должен выбрать индекс с наибольшей селективностью. 
Селективность же полностью определяется входными данными в параметрах firstName и lastName.

### Пример 1
Входные данные: `filter[firstName]=Katrin&filter[lastName]=Mo`, т.е. имя указано полностью: "Katrin", а от фамилии есть только два первых символа: "Mo".
В этом случае с большой долей вероятности наиболее селективным будет индекс, где на первом месте стоит имя `(firstName, lastName)`.

### Пример 2
Входные данные: `filter[firstName]=Ka&filter[lastName]=Morrison`, т.е. фамилия указана полностью: "Morrison", а от имени есть только два первых символа: "Ka".
В этом случае с большой долей вероятности наиболее селективным будет индекс, где на первом месте стоит фамилия `(lastName, firstName)`.

Поэтому для обеспечения максимального быстродействия при различных параметрах придётся поддерживать два индекса, данные в которых дублируются.

План запроса:
```
-> Limit: 1000 row(s)  (cost=15905.27 rows=1000) (actual time=2.426..2.456 rows=175 loops=1)
    -> Sort: users.id, limit input to 1000 row(s) per chunk  (cost=15905.27 rows=17720) (actual time=2.426..2.450 rows=175 loops=1)
        -> Index range scan on users using idx_users_last_first_name over ('Mo' <= lastName <= 'Mo' AND 'Ka' <= firstName <= 'Ka'), with index condition: ((users.firstName like <cache>(concat('Ka','%'))) and (users.lastName like <cache>(concat('Mo','%'))))  (cost=15905.27 rows=17720) (actual time=2.008..2.383 rows=175 loops=1)
```

1. Выбираем по условию `(lastName like 'Mo%' and firstName like 'Ka%')` `175` строк. Планировщик в данному случае решил идти по индексу `(lastName, firstName)`.
2. Сортируем по колонке `id`.

В таблице приведены результаты нагрузочного тестирования.
До нагрузки `1 000 пользователей` квантиль 90% для времени ответа укладывается в 6 миллисекунд.
На `1 000 пользователей` видим начало деградации. Квантиль 90% для времени ответа укладывается в 50 миллисекунд, что вполне приемлемо.
На `10 000 пользователей` квантиль 90% для времени ответа укладывается в 110 миллисекунд. 
Тестирование проводилось при пуле 1024 соединения.

|  Users | Loops | Latency Min (ms) | Latency Max (ms) | Latency 0.9 (ms) | Latency 0.99 (ms) | Throughput (bytes/sec) |
|-------:|------:|-----------------:|-----------------:|-----------------:|------------------:|-----------------------:|
|      1 |  1000 |                3 |                9 |                4 |                 6 |                    284 |
|     10 |   100 |                3 |               10 |                6 |                 7 |                    758 |
|    100 |    10 |                3 |               14 |                7 |                10 |                    968 |
|  1 000 |     1 |                5 |               92 |               47 |                67 |                    977 |
| 10 000 |     1 |                4 |             2075 |              106 |              1191 |                   1093 |

Локально сервис держит `500 RPS`.\
График нагрузки `/api/v2/user/find`
![user-find-rps](./transactions-user-find-no-replica.png "График нагрузки /api/v2/user/find")